# Генератор коротких ссылок.
По типу [goo.gl](http://goo.gl)

### Тестовый проект
Текущая реализация запущена на [qzee.ru](http://qzee.ru)

REST API доступен на порте [8081](http://qzee.ru:8081/references)

## Краткое описание
Приложение реализует генератор уникальных коротких ссылок. 
При отправке любого URL в приложение пользователь в ответ получает сгенерированную уникальную ссылку.
В дальнейшем любой пользователь при обращении на сгенерированную ссылку будет перенаправлен на соответствующий ей URL.

## Реализованная бизнес-логика
- время активности ссылки ограничено заданным периодом
- по истечении заданного периода ссылка блокируется, но не удаляется
- в случае приобретения услуги владения ссылкой, пользователь имеет возможность активировать заблокированную ссылку на определенный период
- пользователь, владеющий ссылкой, имеет возможность менять статус ссылки, удалить ссылку, получить статистику и содержание обращений по ссылке

## Описание
- Клиент-серверное MVC приложение написано на языке Java на базе фреймворка Spring-boot.
- Контроль прав доступа к ресурсам выполнен на базе фреймворка Spring Security.
- Хранение данных осуществляется в базе данных PostgreSQL. 
- Связь с БД реализована по средствам фреймворка Spring Data JPA.
- View компонента реализована по средствам библиотеки Freemarker.
- Сборка проекта осуществляется в Maven.
- Среда разработки (IDE) - Intellij Ultimate.

## Модель
### ***View*** компонента состоит из следующих элементов:
- main - главная страница, форма отправки URL
- reference - страница конкретной ссылки
- user - страница пользователя
- signin - страница авторизации
- signup - страница регистрации
- error - страница ошибки

### ***Controller*** компонента реализует следующее дерево каталогов:
- "/**" - перенаправление запроса на соответствующий URL
- "/main" - форма отправки URL
- "/reference/*" - вывод информации о короткой ссылке
- "/user" - кабинет пользователя, вывод информации по ссылкам
- "/user/buy" - оплата услуги
- "/user/requests" - информация по запросам к конкретной ссылке
- "/user/cookies" - информация по кукам по конкретному запросу

### ***Model*** компонента состоит из следующих сущностей:
- ***User*** - информация о пользователе включает в себя
  - дата создания записи
  - имя
  - фамилия
  - адрес эл.почты
  - пароль
  - статус
  - роль
- ***Reference*** - информация о сгенерированной ссылке, включает в себя
  - короткую ссылку
  - URL перенаправления
  - дату создания записи
  - дату окончания срока действия ссылки
  - состояние
  - владельца
- ***RequestInfo*** - информация о запросах по ссылке, включает в себя
  - дату создания записи
  - IP адрес отправителя
  - порт устройства отправителя
  - данные заголовка UserAgent
  - факт успешного перенаправления запроса
  - геолокация запроса по IP (страна, город, координаты)
  - погодные данные геолокации на момент отправки запроса (температура и условия) 
- ***CookieInfo*** - информация о куках запроса, включает в себя
  - имя
  - значение

**Реализованные связи между сущностями:**
- пользователь - ссылки (не обязательная)
- ссылка - запросы
- запрос - куки

## Структура
- [***config***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/config) - настройки валидации и локализации
- [***controllers***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/controllers) - контроллеры сервлета
- [***exceptions***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/exceptions) - наследуемые исключения
- [***forms***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/forms) - модели принимаемых сервером данных
- [***models***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/models) - классы-сущности
- [***repositories***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/repositories) - классы, реализующие модель JPA
- [***security***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/security) - настройки Spring Security
- [***services***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/services) - реализация всей логики
- [***transfer***](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/transfer) - модели передаваемых с сервера данных
- [***resources***](src/main/resources) - HTML и properties

## Детали
### [Генератор ссылки](src/main/java/com/example/shortreferencebuilder/models/Reference.java)
Реализован на базе класса Random(). Количество допустимых символа - 62: [0-9], [a-z], [A-Z], "_", "-".
Размер ссылки - 8 символов (10^14 вариантов).
Указанные параметры вынесены в константы и могут быть изменены без нарушения логики работы приложения.
### Права доступа
Реализованы две роли: пользователь и администратор. Пользователь имеет доступ к информации по ссылкам, которыми владеет (оплатил услугу). Администратор - ко всем ссылкам, в том числе с истекшим сроком активности.
### Локализация
По средствам Spring-message реализована поддержка двух языков (русского и английского) всего статического текста и всех элементов навигации приложения.
### Валидация
В приложении реализована:
- валидация основных данных, поступающих с клиента пользователя
- генерация обратных сообщений
- перехват исключений
- генерация страниц ошибок
### Геолокация
По публичному IP реализована геолокация запроса на базе подключенной БД GeoLite2.
### Погода
Погодные условия географического места отправки запроса реализованы по средствам сервиса Yandex.Weather API.
